【號外！】馬興瑞任粵省長 廣府30年首由非本地人執掌

【明報專訊】中共十九大的人事布局再有重要變動，在新一年廣東「兩會」召開之前不到一個月，廣東省長將會換人。本報獲悉，現任深圳市委書記的馬興瑞將接替朱小丹出任廣東省長，這是廣東30年來首次由來自外省也並非在「本土」成長的幹部擔任省長一職，亦是又一「軍工系」官員上位。而對於備受關注的廣東省委書記胡春華的下一步去向，預料明年5月左右廣東黨代會召開之後才會明朗。
明報記者

下月開省人大 料正式任命

來自不同渠道的多名消息人士對本報透露，廣東省人大今日下午將加開常委會，預料會通過新的人事任免，其中朱小丹將不再擔任廣東省長，馬興瑞則成為代省長。廣東省第十二屆人大第五次會議將於下月19日在廣州舉行，屆時若通過全體大會的投票選舉，馬興瑞將正式擔任廣東省長。近期坊間對廣東、上海主要官員的去向有諸多猜測，而上海十四屆人大五次會議將於下月15日召開，北京、上海、廣東黨委換屆的黨代會都將於明年5月之後召開，幾名地方大員的職務調動屆時才會有明確消息。

任國防科工17年 主理重要航天項目

57歲的馬興瑞在哈爾濱工業大學取得博士學位後留校任教，1996年至2013年的17年期間擔任國防科工要職，曾參與中國數個重要的航天工程，包括擔任「實踐五號」衛星總指揮和總設計師、「神舟七號」載人飛船副總指揮、運載火箭工程總指揮、探月工程總指揮等職。

馬興瑞2013年十八大後才到廣東任職，2015年起主政深圳，不過當年年底光明新區發生泥頭堆填區泥土傾瀉事件，造成73人死亡，馬興瑞事後被通報批評。

30年來，最近5任廣東省長皆由廣東人或長期在省內任職的幹部擔任，其中葉選平是梅縣人，盧瑞華是潮州人，黃華華是興寧人，而在1990年代擔任廣東省長的朱森林及現任的朱小丹雖然原籍並非廣東，但在廣東任職超過30年。今次任命，馬興瑞將打破這一「慣例」。

深圳塌泥事件 馬被通報批評

下月才滿64歲的朱小丹未屆退休年齡，或有可能在其他職務上「發揮餘熱」。在朱小丹之前，盧瑞華、黃華華卸任省長時都已65歲，均轉任全國人大華僑委員會副主委，朱森林則轉任省人大主任。現任廣東省人大主任的黃龍雲已達65歲。

朱小丹未適齡退休 料「發揮餘熱」

朱小丹曾多次對粵港事務發表意見。今年1月廣東省人大會議期間，朱小丹被問到銅鑼灣書店5人失蹤事件時表示，不相信任何一個個案會影響粵港澳，特別是粵港之間的整體關係，相信會有「實事求是的、公正」的評價。

2012年朱小丹回應有關「雙非」孕婦問題時指，不希望看到在兩地同聲同氣的同胞當中產生誤解和隔閡，「因為我們已經發現有個別的香港媒體在挑撥我們兩地同胞的關係，我可以毫不客氣地說，他們居心叵測」。

識唔撚識講廣東話嫁

唔識都冇問題，反正而家只要搵佢自己人管外人。
分分鐘遲吓連香港特首都可以係外省人。

講唔講香港話都無分別啦,又係共狗走狗

大陸既省長/市長 每隔兩三年就調一次
而且多數都係調外地人做省長/市長

所以好多大陸人都話, 佢地連現任 省長/市長 個名都未搞清楚, 第二日又話換省長/市長

中共將D人調來調去, 就係 唔想一個人長期駐守一個地方太耐, 跟住 培養自己勢力, 成為土皇帝

除左省長市長

軍區將領都係一樣, 每隔一段時間調一次, 唔比你駐守一個地方太耐,以免成為割據一方既軍閥

我個人真心認為咁樣其實係無撚為

咁樣上任既將軍、省長只會淪落為花瓶
向兩三年就調任一次既情況下
啲工夫啱啱上手就比人調走
搞到兵不知將

二黎就算咁樣佢積聚唔到實力
但係總會有個副既係後面
後面總有啲人一定係向到做好耐
權力就唔會旁落向依班人手上？

而家中共中央強勢
各地當然遵從中央任命
但當中央失勢？？
依種制度一樣係無補於事

自秦漢以來
閩粵就變成中原炎黃子孫殖民地

即使副手長駐，有新黎大佬同老鬼既權鬥都可以玩到下任。
再者，站係維護政權壟斷既立場
兵不知將，就算打輸埋小戰爭又有乜所謂
最緊要無軍人從內興亂
對外戰事，都夠輸到自己大魚大肉入棺材都未亡國

廣東話rip

係
對於中共來講, 無野緊要得過自己權力

1. 官員任命既副手, 多數都係無實力既 擦鞋仔, 防止副手取代自己位置
真正有實力既人, 唔會比機會佢上位

2. 所有市長,省長, 武警,公安, 解放軍......都有政委, 專門監督,防止有人造反

就係因為呢個垃圾制度, 所以 中共官員/將領, 全部都係廢物/擦鞋仔